=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-= Comandos =-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=

#### Gerência de Usuário ####


 
useradd [nome de logon] --> Criar usuário
	-m -> Cria pasta home do usuário
	-c -> Cadastrar nome completo do usuário
	-s -> Sinalizar qual o shell do usuário (programa de acesso ao kernel)
	-e -> Data de expiração do usuário
	-p -> Adicionar senha criptografada (EX: "-p $(openssl passwd -6 senha12345)")
	-g -> Adicionar usuário em um grupo
	-G -> Adicionar usuário em vários grupos (EX: "-G adm,sudo")
	
chsh -s [nome do shell, EX: /bin/bash] [usuário] --> Acrescentar/Atualizar o shell do usuário
passwd [usuário] --> Adicionar/Modificar a senha do usuário
	-e -> Adicionar uma data de expiração ("-e" sem data, será pedido a alteração no próximo logon)

userdel -f [nome de logon] --> Excluir usuário
	-f -> Forçar a exclusão
	-r -> Remover pasta home e confg. de e-mail (caso tenha)
	
usermod [usuário] [alguma das opções do useradd] -> Realizar modificações no usuário

cat /etc/passwd --> Exibir usuário cadastrado no sistema

chmod +x [nome do arq.] --> Adicionando a permissão de execução no arq., EX: arq. com extensão .sh
./[nome do arq.] --> Executar arq.

groupadd [nome do grupo] --> Criar grupo de usuários
groupdel [nome do grupo] --> Excluir grupo de usuários
gpasswd [-opções] [usuário] [grupo] --> Remove usuario do grupo
	-d -> Remover do grupo

Permissões: r=read (leitura), w=write (gravação), x=execute (execução).

	     Dono|Grupo|Outros
rwxrwxrwx -> rwx | rwx | rwx

chown [usuario dono]:[grupo] [diretório] --> Alterar dono e grupo do diretório

Leitura(r)=4(100), Gravação(w)=2(010), Execução(x)=1(001), Nenhuma=0(000)

chmod [permissões dono][permissões grupo][permissões outros] --> Editar permissões de um arq. ou diretório (EX: chmod 750 /home/jose/pasta_teste/)



#### Gerenciamento de Pacotes ####



apt-get --> Gerência de pacote baixo nível
	-update -> Obter novas atualizações
	-upgrade -> Executar atualizações
	-intall -> Instalar pacote
	-reinstall -> Reinstalar pacote
	-remove -> Remove pacote
	-purge -> Remove pacote e seus arq. de config.
	
apt --> Gerencia de pacotes mais moderna, tem uma interação maior com o usuário
	-list -> Listar pacotes para baixar
		-list --installed -> Listar pacotes instalado na máquina
		-list --upgradeable -> Lista pacote instalado que pode ser atualizado
	-search -> Pesquisar por pacote		
apt intall unzip --> instalando pacote
unzip [nome do arq].zip --> Descompactar arq.

apt edit-sources --> Lista de url de diretórios para baixar pacotes, pode adicionar outros


#### Gerenciamento de Discos ####

Discos: Dispositivo físico que armazena os arquivos
Sistemas de arquivos: Uma forma como o SO usa para controlar como os dados são armazenados e recuperados
	MacOS=HFS, Unix/Linux=Ext3, Ext4 e XFS, Windows=FAT32, NFFS
Partições: É uma divisão de um disco em parte independentes, cada uma pode ter um sistema de arq. ou SO diferente

lsblk ou fdisk -l --> Visualizar discos do sistema
mkfs.[sistema de arquivo] [disco] --> Formatar disco (EX: mkfs.ext4 /dev/sdb

mount [disco] [local onde vai ser montado] --> Montar um disco (EX: mount /dev/sdb/ /mnt/disco2/ 
umount [disco] --> Desmontar o disco
nano /etc/fstab --> Montar disco automaticamente quando ligar a máquina (EX: /dev/sdb /mnt/disco2/ ext4 defaults 0 0)

cp [origem/arq.] [destino] --> Copiar arquivo
	-i -> Pergunta se deseja sobrepor o arq.
	-r -> Copia tudo, diretório e arq.
	-v -> Sinaliza as etapa do processo

#### Manipulando Processos ####


w --> Exibe usuários logado
who -a --> Exibe usuários logado com seu id, (Basta usar o kill [id])

ps --> Lista processos
	-a -> Processos de todos usuários
	-u -> Fornece o nome do usuário
	-x -> Mostrar processos executado fora do console 	
	
kill [id] --> Matá processo pelo id
killall [nome] --> Matar processo pelo nome

